究竟蘇聯解體係咩嘅原因所以解體？

真係咁簡單因為星戰計劃令到蘇聯從經濟上崩潰？
定係有其他都頗為重要嘅原因？例如戈巴卓夫上台去斯太林化？定係戈巴卓夫改革令到蘇聯資產階級自由化定係好似托洛斯基所說，蘇聯由一開始建立就已經注定失敗，因為佢唔係由資本主義蛻變成共產主義，而係由一個貧窮嘅封建制度蛻變成共產主義，違反馬克思嘅學說
歡迎大家討論

戈爾巴喬夫為咗進行政治改革容許蘇聯任何成員國包括烏克蘭俄羅斯等等產生民主選舉並選出成員國總統，當時葉利欽當選俄羅斯總統，但係作為蘇聯主席嘅戈爾巴喬夫先係喺俄羅斯話緊事嗰個，所以葉利欽決定聯同其他蘇聯成員國脫離蘇聯，葉利欽就係喺政治操縱下變成俄羅斯真正話事人。

利申9up

切爾諾貝爾係關鍵之一
好似係戈爾巴喬夫自己講
利申9up

遠因係經濟
戈巴卓夫係加速

兩個主因︰
1. 經濟困境
2. 內部民族衝突加劇

當然仲有各種其他因素，比如阿富汗戰爭、切爾諾貝爾etc

長期冷戰拖住經濟
共產/社會主義根本就唔work
生活質素完全追唔上西方
Etc
其實係去到尾根本冇人（包括黨員）真係相信共產嗰套
所以八十年代尾一有嘢trigger就冧得好快

共產體制係一冇外來資金就會玩完，因為佢地批鬥完人好快會耗盡曬自己啲資源，所以由列寧時代以來佢地都暗中同西歐加拿大做好多生意賺外匯，個體制太多冗員，而個個係中央集權同計劃經濟下，唔敢亦唔識自己努力賺錢，會習慣左伸手問上級政府攞錢攞飯食，本來咁既體制應該係50年代就玩完，但又俾佢地係西伯利亞搵到石油咪俾佢駁多廿年命囉，去到70年代尾石油價暴跌，支出又減唔到，仲要星球大戰，打阿富汗咪收檔囉

去蘇聯超市行轉就明